
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Политология}
\author{Бочабников Игорь Валентинович }
\date{7 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle


\section{Мир политический. Его границы}
%Предмет, объект, структура, функции политологии.
\subsection{Что такое политика}
Политика представляет собой многообразный мир взаимоотношений, взглядов, ..., между людьми. И по конкретным вопросам управления обществом. Для обозначения границ политики используется понятие политическая сфера жизни.

Вся жизнедеятельность человека разделяется на 4 части: политическая, экономическая, социальная и духовная. Политика обладает универсальным свойством проникать в другие части деятельности человека.

Сущность политики --- политическое рассматривается как составляющая политических процессов. Причина обусловлена тем, что в основе любых действий лежит интерес. В политике всегда различают противников и союзников.

\emph{Политика} --- деятельность по поводу установления и функционирования политической власти в интересах реализации общественно-значимых запросов и потребностей.

Недостатки, что побудило расширить понятие политики: 
\begin{itemize}
	\item Данный подход создает трудности при объяснении формирования политической сферы, поскольку учитывало только внутригосударственные процессы, оставляя процессы которые происходят при формировании.
	\item Отводит второстепенную роль субъектам, которые действуют за государством, но оказывают значительное влияние.
	\item Не в состоянии объяснить природу межнациональных отношений.
\end{itemize}

Поэтому политика рассматривается как сфера власти, всё что относится к борьбе за власть, укреплению, использованию. 
На политическом пространстве осуществляется решение важных политических проблем через выбор между альтернативами на основе установленных и поддерживаемых правил игры без непосредственного обращения к силе. Таким образом данный подход позволяет включить в сферу политики все общественно-значимые области политики.

\subsection{Этапы развития политологии как науки}

Принято различать основные этапы эволюции:
\begin{enumerate}
	\item Форма специализированных знаний сформировалась тысячелетия назад, основная идея --- вся власть от богов.
	\item Возникновение первых политических учений, в античной индии (Каутилио) и китае (Конфуций, гуманное управление в государстве, государство рассматривалось как средство перевоплощения идеальных семейных отношений). Особый импульс политическая наука получила в античной Греции (Сократ, Платон и Аристотель). Цицерон --- соединил политику и римское право.
	\item Политическое учение средневековья. Специфика связана с доминированием теологических концепций. Основные идеи: перемещения центра тяжести от государства к религии, безраздельное духовное участие церкви, политическая наука стала отраслью богословия, догмы религии обретали формы законом.
	\item Эпоха возрождения. Основные идеи: освобождение политической науки от теологии, развитие гуманистических начал политической теории, анализ проблем свобод человека, обоснование революционных форм развития страны.  
	\item Начало нового времени. Основные иде: свободы, равенства.
\end{enumerate}



\section*{Домашняя работа}
Описать кто это, даты рождения кратко, ем эта эпоха характеризовалась (начало заката илионистической цивилизации, выходит македония на ринг, учитель александра македонского), акцент на основных политических идеях, вклад этого ученого в политическую идею, как эти идеи на практике реализовывались.
Аристотель.




\section{Политическая власть в управлении обществом}
\subsection{Что такое власть}
Основной вопрос которым занимается политика это власть.
\emph{Власть} --- способность субъекта подчинить объект своей воле. \emph{Власть} --- способность индивида в определенных условиях проводить собственную волю вопреки сопротивлению другому (М. Веббер). \emph{Власть} --- инструментированное могущественно. \emph{Власть} --- А имеет власть над В в той степени, в которой А может заставить В делать то что тот бы делать не стал. \emph{Власть} --- способность вмешиваться в цепь событий чтобы как то изменить ее.

\emph{Власть} --- способность, право или возможность распоряжаться кем-либо или чем либо, осуществлять решающее воздействие на судьбы и поведения людей с помощью различного рода средств.

Условия проявления власти:
\begin{itemize}
	\item Власть возникает только между двумя или несколькими людьми, группами людей, между субъектом власти и объектом.
	\item Подчинение объекта ограничивается только определенной сферой.
	\item Власть есть потенциал, способность, возможность субъекта оказывать определенное воздействие на объект.
	\item Власть возникает в тех ситуациях, где субъект имеет определенные намерения в отношении объектов.
	\item Власть существует только тогда, когда именно субъект, а не какой-либо другой фактор ответственен за ее результат.
	
\end{itemize}

Выделяют 4 типа ресурсов:
\begin{itemize}
	\item Принудительное --- оружие, наказание, полиция и т.д.
	\item Утелитарное --- деньги, услуги, земля, продвижения по службе - компенсация объекту за готовность подчиниться субъекту.
	\item Нормативное --- традиции, статус - объект подчиняется субъекту потому что так принято.
	\item Информационное --- знания, образования, СМИ, интеллект, эксперты и др.
\end{itemize}

Наибольшая эффективность достигается при комплексном использовании ресурсов.

\subsection{Формы и легитимность политической власти}

Способность субъекта подчинить объекта принимает различные формы. Они классифицируются по различным критериям.
\begin{itemize}
	\item Власть может быть индивидуальная или коллективная.
	\item По сферам: Экономическая власть, политическая, духовная, социальная, бюрократическая, власть в семье.
	\item Власть на мегауровне, на макроуровне, на мезоуровне, на микроуровне.
	\item По последствиям: деструктивная, продуктивная, интегративная.
	\item По источникам подчинения: сила, принуждение, побуждение (заинтересовать ценностями), убеждение (аргументы которые субъект может использовать для подчинения объекта), авторитет (важнейший источник власти, качество, которое обязывает субъект подчиниться) и манипуляция (самый значимый, способность субъекта осуществлять скрытое влияние над субъектом).
\end{itemize}

\emph{Политическая власть }--- реальная способность данного конкретного индивида или группы проводить свою волю. Универсальные черты политической власти:
\begin{itemize}
	\item Свойство симметричности которое характеризует доминирование воли властителя.
	\item Свойство инверсионности --- положение властвующих постоянно подрывается активностью подвластных.
	\item Свойство ресурсности --- необходимо наличие ресурсов.
	\item Свойство комулятивности --- любой субъект ориентируется на собственные интересы.
	\item Свойство конструирующее --- власть является источником большинства социальных преобразований.
\end{itemize}

Специфические черты:
\begin{itemize}
	\item Политическая власть формируется в условиях конкуренции групповых субъектов.
	\item Доминирование
	\item Претензии групповых сообществ на полномочия самого мощного
	\item Полиресурсности
	\item Идеология
\end{itemize}

Формы политической власти:
\begin{itemize}
	\item Государственная власть 
	\item Политическое влияние
	\item Скрытое правление
\end{itemize}

\section{}

\section{Политические партии}
1. Политические партии.
2. Общественные организации и их роль в общественной жизни.

Партия --- часть народа, часть общества; политическая организация, свободно объединившихся людей на базе общности их социальных интересов.
Функции: просвещение; борьба за политическую власть; формирование партийной фракции между партией и органами власти; разработка принципов взаимодействия с другими партиями; организация опозиции государственным органам; посреднечество между гражд. обществом и политической властью; подготовка кадров для выдвижения в гос. служащие; работа с молодежью.

Модель эволюции партии представил Макс Веббер:
\begin{enumerate}
	\item 14-17 века, аристократические группировки;
	\item 17-19 века, начало буржуазных революций, период реформаций, промышленные революции, партии представляют собой клубы, стремящиеся привлечь к себе людей;	
	\item 19-20 века, приобретают массовый характер.
\end{enumerate}

Институализация --- оформление деятельности партии:
\begin{itemize}
	\item определение места партии в жизни
	\item регламентируется условие деятельности партии в политической системе
	\item участвие партии в выборах.
\end{itemize}

Классификация партий:
\begin{itemize}
	\item По идеологическим основаниям:
	 \begin{itemize}
	
	 	\item Монополистической буржуазии;
	 	\item Мелкой и средней буржуазии;
	 	\item Широких слоев рабочих наемников;
	 	\item Отдельных слоев.
	 \end{itemize}
     \item По типу
     \begin{itemize}
     	\item Парламентского типа;
     	\item Авангардные партии;
     \end{itemize}
 
     
\end{itemize}



\section{Политическая элита}
Политическая элита --- небольшая социальная группа, концентрирующая в своих руках значительный объем политической власти, обеспечивающая интеграцию, субординацию, создающая механизмы реализации своих интересов.

Элита обладает выдающимися качествами, обеспечивающими им власть --- Паретто (с).

Элите присуще умение убеждать, действовать тогда где и когда это необходимо.

Правящий класс всегда монополизирует власть, наслаждаясь преимуществами которая она дает.

Олигархические тенденции возникают в результате ряда причин: вертикальность власти; имеют доступ к информации и политическими умениями.

Основные положения теории элит: любому обществу присуще элитарность ввиду различия людей; политическая элита характеризуется сплоченностью и организацией; массы признают право элиты на власть; элиты сменяют друг друга в борьбе за власть.

Школы элит: ценностная, демократическая, множественность элит (Даль, существует множество элит, элиты возможно удерживать под влиянием масс, существует конкуренция элит, различие между элитой и массами незначительно), концепция элит как авангарда рабочего класса (переход от капитализма к коммунизму, всеобъемлющий характер правления, крайняя степень идеологичности, жесткая иерархия).

Ценностная концепция элиты --- элита наиболее ценный элемент общества, формирование элиты это естественный отбор обществом наиболее ценных представителей, элитарность закономерно вытекает из равенства возможностей.

Общество управляется исключительно одной элитой, главный ключевой признак --- обладание ключевыми позициями.

Механизм формирования политической элиты: открытая и закрытая схема. Рекрутирование элиты: энтерпринерская система и система гильдий.

Специфика энтерпринерской системы рекрутерства элит: небольшое число фильтров, широкий круг учавствующих в отборе, высокая конкурентоспособность отбора, острота соперничества и первостепенность личных качеств, слабая предсказуемость политических решений, конфликты внутри элиты, вероятность выдвижения непрофессионалов, склонных к популизму.

Специфика гильдийской системы: закрытость, отбор из низких слоев элиты, продвижение по ступенькам карьеры, наличие большого числа фильтров, узкий круг селектората, высокая предсказуемость политических решеий, приемственность политических курсов, малая вероятность внутриполитических конфликтов, консерватизм, конформизм, бюрократизм.


\section{Политические отношения и политические конфликты}
\begin{itemize}
	\item Политические отношения, сущность, содержание, типология
	\item Политические конфликты, сущность, структура, социальная роль
	\item Технология управления конфликтами
\end{itemize}

Субъекты политики --- социальные общности, организации, индивиды, участвующие в политической жизни, способные принимать политические решения и добиваться их выполнения.

Специфика политических отношений: возникают между крупными социальными общностями, выражают коренные интересы различных социальных групп, наиболее остро проявляются в борьбе различных сил за использование власти, представляют собой реализацию функционирования политических институтов.

По уровню отношения различаются: локальный, региональный, национальный, международный, глобальный.

 Политический конфликт рассматривается как конкурентный результат взаимодействия оспаривающих друг у друга распределение властных полномочий или ресурсов.
 
Основные элементы конфликта: источник, повод, причина, следствие, стороны конфликта, восприятие позиций субъектов, средства, характер.

%Выбрать конфликт и проанализировать

Типология политических конфликтов: внешнеполитические конфлиты (оправдание враждебности и балансирование на грани войны) и внутреполитические. 

\section{Геополитика во внешней политике}
Геродот, Фукидит, Шарль Луи Монтескье (разделение властей), Генри Гердер. Классиками геополитики считаются: Альфред Неган, Рендольф Чилен, Хельфорд Маккиндер (теория противостояния суши и моря, теория великой суши, теоретическое обоснование военно-политических союзов).

Результатом были выведены закономерности геополитики: контроль над пространством теряют те субъекты, которые не обладают необходимыми и достаточными возможностями завоевания и удержания территории, не обладают необходимыми признаками самодостаточности, потеря контроля над одним объектом означает приобретение контроля другим субъектом, преимущество получает тот субъект который контролирует ключевые геополитически точки, никакая сила не позволяет контролировать бесконечно долго бесконечно большое пространство.

Цивилизационно-культурологический -- (богатый север, бедный юг, идет миграция), (запад-восток), (суша и островные государства)

Количество чиновников в стране: 1.5млн, 1\% населения. У США: 2.5 млн, 0.8\% населения.

Различие:

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline 
Прибрежный, морской	& Континентальный  \\ \hline 
Торговля, обмен	& Производство, собственные силы и ресурсы  \\ 	\hline 
Высокий уровень жизни	&  Более низкий \\    \hline 
Глобализация	& Региональность, национализм \\    \hline 

\end{tabular} 













\end{document}









